\cleardoublepage

\chapter*{Resumen\markboth{Resumen}{Resumen}}

La acelerada digitalización de la economía y de la vida cotidiana ha convertido al sector de las tecnologías de la información y la comunicación en un actor relevante dentro de la crisis climática. Sin embargo, esta creciente huella ambiental del software convive con una formación técnica que todavía prioriza la corrección funcional y el rendimiento clásico, relegando la eficiencia energética y la conciencia de carbono a un plano secundario en la preparación de los futuros programadores.

En este contexto, el problema abordado por este Trabajo Fin de Máster es la ausencia de propuestas didácticas sistemáticas sobre sostenibilidad digital en la Formación Profesional de Informática en España. Aunque el marco normativo reconoce la sostenibilidad como eje transversal, dicha orientación apenas se traduce en prácticas de aula medibles, conectadas con resultados de aprendizaje concretos y orientadas a la acción técnica del alumnado.

Como respuesta, se diseña una propuesta de integración transversal de Green IT compuesta por cinco prácticas de laboratorio (P0--P4) insertadas en el módulo MP0485 Programación del CFGS de Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma, en 1.º curso. La secuencia lleva al alumnado desde la concienciación inicial sobre la contaminación digital hasta la medición, el análisis, la optimización y la toma de decisiones carbon-aware sobre su propio código, sin alterar la estructura oficial del currículo.

La fundamentación metodológica combina el ciclo de aprendizaje experiencial de Kolb, el aprendizaje basado en proyectos y estrategias cooperativas adaptadas al aula de Informática. Para convertir la sostenibilidad en una variable técnica observable, la propuesta incorpora herramientas como CodeCarbon, métricas de CO$_2$ y actividades de comparación empírica entre alternativas algorítmicas, arquitecturas de objetos, estrategias de entrada/salida y planificación temporal de tareas según la intensidad de carbono de la red eléctrica.

Se espera que esta intervención contribuya a cerrar la brecha entre conocimiento, actitud y comportamiento proambiental, al traducir la sostenibilidad digital en experiencias prácticas y evaluables dentro de la enseñanza profesionalizante. La principal aportación del trabajo es ofrecer un modelo transferible y curricularmente viable para incorporar la huella de carbono del software como criterio de calidad técnica en la formación inicial de desarrolladores.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Palabras clave:} Green IT, sostenibilidad digital, educación para el desarrollo sostenible, Formación Profesional, programación, huella de carbono del software, CodeCarbon.

\chapter*{Abstract\markboth{Abstract}{Abstract}}

The rapid digitalisation of the economy and everyday life has turned the information and communication technology sector into a relevant contributor to the climate crisis. Nevertheless, this growing environmental footprint of software coexists with technical training programmes that still prioritise functional correctness and conventional performance, while energy efficiency and carbon awareness remain secondary in the preparation of future developers.

Within this framework, the problem addressed by this Master's Thesis is the lack of systematic educational proposals on digital sustainability in Spanish vocational education for computing. Although current regulations recognise sustainability as a cross-curricular principle, this mandate rarely translates into measurable classroom practices connected to specific learning outcomes and oriented towards students' technical action.

To address this gap, the thesis designs a cross-curricular Green IT proposal composed of five laboratory practices (P0--P4) embedded in module MP0485 Programming of the Higher Vocational Training programme in Multiplatform Application Development, first year. The sequence guides students from initial awareness of digital pollution to measurement, analysis, optimisation and carbon-aware decision making applied to their own code, without altering the official curriculum.

The methodological framework combines Kolb's experiential learning cycle, project-based learning and cooperative strategies adapted to computing education. In order to make sustainability an observable technical variable, the proposal incorporates tools such as CodeCarbon, CO$_2$ metrics and empirical comparison tasks involving alternative algorithms, object-oriented designs, input/output strategies and time-shifted task scheduling according to grid carbon intensity.

Expected outcomes include a reduction of the gap between knowledge, attitudes and environmentally responsible behaviour by translating digital sustainability into practical and assessable learning experiences. The main contribution of the study is a transferable and curriculum-feasible model for incorporating software carbon footprint as a technical quality criterion in the initial training of software developers.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Keywords:} Green IT, digital sustainability, education for sustainable development, vocational education, programming, software carbon footprint, CodeCarbon.
