\chapter{Introducción}
\label{cap:capitulo1}
\setcounter{page}{1}




\section{Contextualización: la contaminación digital}


La digitalización ha transformado la sociedad y la economía, pero su avance ha generado un impacto ambiental significativo y a menudo subestimado, conocido como \textbf{Contaminación Digital}. El sector de las Tecnologías de la Información y Comunicación (TIC) es un consumidor energético masivo y un emisor relevante de Gases de Efecto Invernadero (GEI).


Este impacto se complejiza por la distinción entre el \textbf{Carbono Operacional} (consumo de energía durante el uso) y el creciente \textbf{Carbono Incorporado} (emisiones generadas en la fabricación y disposición del hardware). La tendencia hacia el uso intensivo de tecnologías como la Inteligencia Artificial (IA) y el Machine Learning amplifica esta presión energética, posicionando al software y los algoritmos como nuevos focos de mitigación.


\section{El vacío curricular en sostenibilidad digital}


El problema central radica en que, a pesar de esta huella ecológica documentada, la sostenibilidad digital no se ha integrado de manera sistemática ni como un pilar fundamental en la formación práctica de los futuros profesionales de la Informática. Existe un \textbf{vacío curricular en el desarrollo de la Competencia de Acción} en este ámbito.


Los currículos actuales suelen centrarse en la funcionalidad y la eficiencia económica, relegando la eficiencia energética y la conciencia de carbono a un plano secundario.


\section{Objetivo general y objetivos específicos}


Este TFM aborda la necesidad crítica de dotar a los estudiantes de Informática de las herramientas teóricas y prácticas para mitigar este impacto. Esto exige trascender la mera concienciación (Educación Ambiental) e implementar los principios holísticos y pluralistas de la \textbf{Educación para el Desarrollo Sostenible (EDS)}, cuyo objetivo es desarrollar un cambio conductual basado en el Conocimiento, las Actitudes y el Comportamiento sostenible.


\textbf{Objetivo general:} Diseñar una propuesta didáctica que integre la \textbf{Ingeniería de Software Verde (GSE)} a través de prácticas de laboratorio, transformando la teoría en acción tangible: pasar del conocimiento del impacto a la medición y la reducción real del mismo, conforme a los principios de la GSE.


\textbf{Objetivos específicos:}

\begin{enumerate}
\item Analizar el estado del arte en EDS aplicada a informática y Green IT.
\item Identificar el marco curricular más adecuado (FP/ESO/Bachillerato) para la integración.
\item Diseñar prácticas de laboratorio concretas, medibles y replicables.
\item Proponer un sistema de evaluación que incluya indicadores de impacto real.
\end{enumerate}


\section{Estructura del documento}

El documento se organiza en seis capítulos. Tras esta introducción, el Capítulo 2 presenta el marco teórico sobre educación para el desarrollo sostenible, Green IT y Green Software Engineering. El Capítulo 3 justifica la selección curricular del módulo MP0485 de DAM. El Capítulo 4 desarrolla la propuesta didáctica y las cinco prácticas de laboratorio. El Capítulo 5 define el sistema de evaluación, los indicadores de impacto y la viabilidad de la propuesta. Por último, el Capítulo 6 recoge las conclusiones, limitaciones y líneas futuras del trabajo.
